\section{Einleitung}
\label{sub:Einleitung}

\subsection{Ausgangslage}
\label{sub:Ausgangslage}
An der Hochschule für Technik der Fachhochschule Nordwestschweiz studieren durchschnittlich rund 500 Personen Informatik \citep[p.~5]{fhnw_jahresbericht_2017}. Während dem Studium müssen die Studierenden sechs praxisorientierte Projekte, gemeinsam mit ihren Kommilitonen, bearbeiten. Projekte, welche durch die Studierenden bearbeitet werden, stammen aus unterschiedlichen Quellen. Externe Firmen, Privatpersonen sowie andere Organisationen können Projektvorschläge über ein Web-Formular einreichen und diese gegen eine Gebühr von CHF 1'500.- durchführen lassen. Die Hochschule selbst vergibt ebenso Projekte, welche sich mit aktuellen Forschungsprojekten oder anderen für die FHNW nutzbringenden Themen beschäftigen. Projekte, welche an der Hochschule durchgeführt werden, sind in 2 Klassen eingeteilt. Die Informatik-Projekte 1 bis 4 werden in den tieferen Semestern bearbeitet und fokussieren sich auf grundlegende Fähigkeiten in der Projektarbeit. Die Projekte IP5 und IP6 (Bachelorarbeit) sind hingegen wissenschaftliche Arbeiten, welche komplexere Aufgabenstellungen bearbeiten. Die Hochschule steht also jeweils vor der Aufgabe, eingereichte Projekte auf deren Eignung zu prüfen sowie der passenden Projekt-Klasse zuzuordnen. Des Weiteren werden IP5 und IP6 Projekte einem der drei Informatik-Institute (\gls{acro:i4DS}, \gls{acro:IMVS}, \gls{acro:IIT}) zugeteilt, welches sich mit der Thematik befasst und das Projekt daher betreuen kann. Diese Aufgabe wird heute manuell bewältigt und ist daher äusserst zeitintensiv. Hinzu kommt, dass die Eingabe für externe Auftraggeber oft zu kompliziert ist, was zu wenig präzisen Aufgabenstellungen führt. Somit lässt sich oftmals nicht leicht abschätzen, welche Klasse bzw. welches Institut in Frage kommt. Notwendige Rückfragen an den Auftraggeber erhöhen den ohnehin grossen administrativen Aufwand weiter.

\subsection{Zielsetzung}
\label{sub:Zielsetzung}
Ziel dieser Arbeit ist es, einen \gls{gloss:Bot} zu entwickeln, welcher Benutzer bei der Eingabe von Informatik-Projekten unterstützt. Der \gls{gloss:Bot} führt den Benutzer dabei durch die verschiedenen Fragestellungen und achtet auf die Einhaltung gewisser Kriterien (z.B. Vollständigkeit oder Textlänge). Dies soll dazu führen, dass die Eingaben präziser werden und einfacher zugeordnet werden können. Ist eine Projekteingabe abgeschlossen, soll der \gls{gloss:Bot} diese analysieren und selbständig einer Klasse sowie dem passenden Institut zuweisen. Der \gls{gloss:Bot} soll seine Einschätzung, zusammen mit den gesammelten Projektinformationen, daraufhin via E-Mail an die Koordinatoren der Institute senden. 

Als Pilotversuch soll die Kommunikation (\gls{gloss:Bot} zu Benutzer) sprachgestützt auf Schweizerdeutsch geführt werden, die Eingaben der Benutzer erfolgen in Textform (Hochdeutsch) oder durch Beantwortung von Ja-/Nein-Fragen. Es soll geprüft werden, ob eine solche Form der Projekteingabe für die Benutzer ansprechender bzw. einfacher zu bewältigen ist. Die Firma SlowSoft GmbH aus Zürich wird das Projekt mit einer schweizerdeutschen Sprachsynthese unterstützen.

\subsection{Problemstellung}
\label{sub:Problemstellung}
Die Schwierigkeit in diesem Projekt besteht darin, dass Inhalte von Projekteingaben äusserst unterschiedlich sein können. So legen manche Personen instinktiv grossen Wert darauf detailliert zu beschreiben, was während dem Projekt umgesetzt werden soll. Sie definieren Technologien, Lieferobjekte oder zeigen bereits mögliche Probleme auf. Andere, natürlich auch weil nicht jeder das nötige Wissen besitzt, äussern sich in der Projekteingabe eher wage und führen lediglich grob in das Projekt ein. Der zu entwickelnde \gls{gloss:Bot} muss jedoch auch diese Projekteingaben zuordnen können. Er muss den Benutzer bis zu einem gewissen Grad verstehen und ihm Vorschläge zur Verbesserung unterbreiten. Ebenso muss der \gls{gloss:Bot} sicherstellen, dass am Ende des Prozesses eine möglichst detaillierte Projekteingabe entstanden ist. Dabei soll der \gls{gloss:Bot} den Benutzer aber stets unterstützen und nicht ohne weitere Hilfestellungen in der Eingabe blockieren.

\subsection{Vorgehen}
\label{sub:Vorgehen}
In einem ersten Schritt werden die detaillierten Anforderungen des Kunden, Herr Markus Oehninger, aufgenommen und in einer Projektvereinbarung niedergeschrieben. In diesem Dokument wird neben den Anforderungen auch ein Zeitplan vereinbart, der Meilensteine und damit verbundene Lieferobjekte definiert. Die Vereinbarung wird als bindend angesehen, sie wird daher in doppelter Ausführung von beiden Parteien unterzeichnet.

In der Konzeptphase wird gemeinsam mit dem Kunden die grundlegende Funktionsweise des Bots definiert. Der \gls{gloss:Bot} wird in Form einer Web-Applikation umgesetzt, so wird in dieser Phase ebenso die Gestaltung spezifiziert und in ersten Entwürfen verifiziert. Diese Phase wird iterativ in mehreren Treffen mit dem Kunden durchgeführt. Dies soll dazu führen, dass am Ende dieser Phase das erwartete Resultat präzise definiert ist.

In der \gls{acro:PoC}-Phase wird versucht, eine minimal lauffähige Version des Projekt-Bots zu entwickeln, ein sogenanntes \gls{acro:MVP}. Hierdurch soll zum einen die Machbarkeit kritischer Problemstellungen geprüft und verifiziert, zum anderen bereits früh im Prozess Feedback vom Kunden eingeholt werden. 

In der letzten Phase wird der Bot bzw. dessen Funktionalität soweit verbessert, dass dieser den definierten Qualitätsansprüchen genügt. Das Produkt wird finalisiert, so dass es alle funktionale und nicht-funktionale Anforderungen erfüllt. Mit der Abgabe und Installation der erarbeiteten Lösung an den Kunden wird das Projekt abgeschlossen. 


\subsection{Struktur und Leserführung}
\label{sub:StrukturUndLeserführung}
Dieser Bericht beschreibt die Erarbeitung des Informatik-Projekts IP6 «(Voice supported) \gls{gloss:Bot} für Projekteingabe» an der Fachhochschule Nordwestschweiz. Die Dokumentation ist in einen theoretischen sowie einen praktischen Teil unterteilt. Im Ersten werden Problemstellungen und mögliche Lösungen diskutiert. Der praktische Teil dokumentiert die eigentliche Umsetzung der erarbeiteten Anwendung.

\subsection{Vergleichbare Arbeiten}
\label{sub:VergleichbareArbeiten}
In diesem Abschnitt werden die beiden Arbeiten \textit{Entwicklung eines Chatbot-Prototypen für die Erstellung von Übungsaufgaben im E-Learning} \citep{MajdEdriss} und \textit{Learning from Little: Comparison of Classifiers Given Little Training} \citep{LearningFromLittle} vorgestellt. Die Lösungsansätze beider Arbeiten werden weiter dahingehend geprüft, ob sich diese auch für die hier vorliegende Arbeit eignen, bzw. weiter verfolgt werden.

Der zu entwickelnde \gls{gloss:Bot} hat grundsätzlich eine zentrale Aufgabe, nämlich die Eingabe von Projekten zu vereinfachen und den Benutzer dabei bestmöglich zu unterstützen. Diese Aufgabe impliziert, dass der \gls{gloss:Bot} mit dem Benutzer auf eine Art und Weise interagiert, so dass eine Zuordnung zu einem Institut bzw. einer Projekt-Klasse daraus resultiert. In diesem Fall ist sichergestellt, dass die Einreichung präzise definiert ist.

Die erste Arbeit \citep{MajdEdriss} beschäftigt sich mit der Entwicklung eines dialogbasierten \gls{gloss:ChatBot}s, welcher Übungsaufgaben im Bereich des E-Learnings kreieren kann. Der Bot kommuniziert mit einem Medienersteller textuell in natürlicher Sprache, um verschiedene Typen von Übungsaufgaben zu erstellen. Edriss verfolgt somit ein ähnliches Ziel wie die hier vorliegende Arbeit. Ein Bot unterstützt einen Benutzer in einem Ablauf und versucht dabei, ein passendes Ergebnis vorzuschlagen. Der \gls{gloss:ChatBot} hält sich im Groben an ein Drehbuch, welches Etappen definiert, die erreicht werden müssen. Edriss beschreibt, dass für das zu entwickelnde System eine Art der Entscheidungsfindung nötig ist. So muss der \gls{gloss:ChatBot}, welcher auf einem Frage-Antwort-Dialog basiert, in der Lage sein eine Frage zu stellen. Der Bot muss dafür jedoch über Logik verfügen, die definiert, ob und wann eine Frage gestellt werden soll. Zur Lösung dieser Problematik schlägt Edriss die Verwendung von sogenannten Entscheidungsbäumen (\gls{gloss:DecisionTree}s) oder Verhaltensbäumen vor.

\gls{gloss:DecisionTree}s sind gerichtete sowie geordnete Bäume und definieren die Regeln wie eine Entscheidung getroffen wird. Ausgehend von der Wurzel (\gls{gloss:RootNode}) werden Fragen gestellt, welche in binären Entscheidungsbäumen mit Ja oder Nein beantwortet werden. Wurden alle Knoten traversiert, so trifft man am Ende auf ein sogenanntes Blatt (\gls{gloss:LeafNode}). Ein Blatt hat keine folgenden Knoten mehr und stellt somit das Ergebnis bzw. die Beantwortung der Frage dar. Folgende Grafik illustriert einen binären \gls{gloss:DecisionTree}. 

\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=0.5\textwidth]{edriss-decision-tree}
  \caption{Entscheidungsbaum nach Edriss \citep[p.~10]{MajdEdriss}}
  \label{fig:decisionTree}
\end{figure}

Verhaltensbäume, der zweite von Edriss vorgeschlagene Lösungsansatz, unterscheiden sich in der Funktionsweise stark gegenüber \gls{gloss:DecisionTree}s. \gls{gloss:BehaviorTree}s stammen ursprünglich aus der Spieleentwicklung \citep[p.~10]{MajdEdriss} und werden benutzt, um Verhalten zu kontrollieren. Der Hauptunterschied besteht darin, dass in \gls{gloss:BehaviorTree}s nicht strikt zu einem Blatt traversiert wird und es weitere Knoten-Typen gibt. Der folgende Ablauf soll dies an einem einfachen Beispiel aufzeigen. 

\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=0.5\textwidth]{behaviour_tree}
  \caption{\gls{gloss:BehaviorTree} \citep{Unity3DTutorialBehaviourTree}}
  \label{fig:AFPARS_Architecture}
\end{figure}


Jeder Knoten in diesem Beispiel hat eine Aktion und gibt einen der drei Zustände (\textit{Success}, \textit{Failure} oder \textit{Continue}) an dessen \gls{gloss:ParentNode} zurück. Die Rückgabe kann dabei von jedem \gls{gloss:ParentNode} anders verarbeitet werden. Denkbar sind folgende Szenarien:

\begin{itemize}
\item \textbf{Selector} aktiviert den nächsten \gls{gloss:ChildNode}, wenn der aktuelle \textit{Failure} oder \textit{Success} zurückgibt. Bei \textit{Continue} lässt er den aktuell aktiven Knoten aktiviert.
\item \textbf{Test} ruft dessen \gls{gloss:ChildNode}s auf, falls die Bedingung erfüllt ist und gibt den jeweiligen \gls{gloss:ChildNode}-Zustand zurück. Schlägt der Test fehl, gibt er \textit{Failure} zurück.
\end{itemize}

Werden Knoten aktiviert, führen diese das eigentliche Verhalten aus. \gls{gloss:BehaviorTree}s zielen also darauf ab, ein Verhalten abzubilden. Dies kann, wie obiges Szenario erahnen lässt, beliebig komplex aufgebaut werden.

Der \gls{gloss:Bot}, welcher in der vorliegenden Arbeit entwickelt werden soll, wird eine Logik zur Entscheidungsfindung benötigen. Grade in Anbetracht dessen, dass der \gls{gloss:Bot} mit einem Benutzer interagieren soll, ist die Arbeit von Edriss äusserst interessant. Die in der genannten Arbeit gemachten Vorschläge könnten uns dabei helfen, die richtigen Fragen an einen Benutzer zu stellen, so dass eine Entscheidung einfacher gefällt werden kann.

Die zweite Arbeit \citep{LearningFromLittle} widmet sich zwar nicht direkt der Entwicklung eines \gls{gloss:Bot}-basierten Systems, behandelt aber eine in der vorliegenden Arbeit zentrale Problemstellung. Bereits während des ersten Treffens mit unserem geschätzten Kunden Herr Oehninger wurde klar, dass in diesem Projekt vergleichsweise wenige Daten vorhanden sind. Einreichungen von Projekten sind zentral nicht verfügbar und auch die offiziellen Projektausschreibungen der FHNW beziffern sich auf unter 300 verschiedene. Bedenkt man, dass die Varianz an möglichen Einreichungen, welcher der Bot analysieren muss, enorm gross sein kann, ist die Anzahl an Referenz-Projekteingaben nicht optimal. Forman und Cohen haben genau diese Problematik, nämlich dass Trainieren von Klassifizierungs-Algorithmen mit wenig Daten, in ihrer Arbeit \textit{Learning from Little: Comparison of Classifiers Given Little Training} behandelt.

Forman und Cohen haben in ihrer Arbeit verschiedene Algorithmen (konkret Support Vector Machines (SVM), Logistic Regression, Naive Bayes sowie Multinomial Naive Bayes) zur binären Text-Klassifizierung mit wenig Trainings-Daten analysiert. Ihr Ziel bestand darin herauszufinden, welche Algorithmen die besten Ergebnisse lieferen. Zur Feature-Auswahl wurden Information Gain und Bi-Normal Separation Ansätze verfolgt.

\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=0.8\textwidth]{evaluation_3d}
  \caption{TP10 Test \citep[p.~8]{LearningFromLittle}}
  \label{fig:AFPARS_Architecture}
\end{figure}

Die verschiedenen Algorithmen wurden unter anderem nach der TP10-Metrik bewertet. Die genannte Metrik gibt die Anzahl von True-Positive (TP) Befunden an, welche in den 10 Testfällen gefunden wurden, in welchen der Algorithmus sich am sichersten war. Obige Abbildung illustriert die Leistung von drei Algorithmen (\textit{SVM-BNS}, \textit{Multi-BNS} und \textit{Log-BNS}), wobei die Anzahl an negativen sowie positiven Datensätzen im Trainings-Set variiert wurde. Es ist zu erkennen, dass sich die \gls{acro:SVM} sowie der \gls{acro:MNB} in diesem Test abheben (Feature Selection = BNS).

Forman und Cohen haben in ihrer Arbeit noch weitere Auswertungen vorgenommen, kommen am Ende jedoch zum selben Schluss, dass sich \gls{acro:SVM} und \gls{acro:MNB} in allen Szenarien am besten geschlagen haben. Die Empfehlungen, welche in der Arbeit abgegeben wurden, sind für die vorliegende Arbeit von grossem Nutzen. Werden Text-Klassifizierungs-Algorithmen in diesem Projekt eingesetzt, so können die Erfahrungen und Empfehlungen als wertvolle Entscheidungshilfe bzw. als Grundlage für Entscheidungen dienen.


